1.动物的助人故事

人们都说，动物是人类的朋友。这不仅仅因为动物的一些行为有利于人类的生活和生产，更重要的是，动物经常“热心”地帮助人类做好事，甚至在危急时刻，挺身而出挽救人类的生命。这样的例子比比皆是。动物帮助人类是多方面的，每一方面都有令人感动的故事。读了下面这些故事，你一定会更加理解动物、爱护动物，也会真心实意地做动物的朋友。

救命的孔雀

在印度，有个叫达契的人，养了一只漂亮的孔雀，他给自己心爱的孔雀起了个名字叫“彩翅”。闲暇时，他总喜欢带着彩翅去散步。有一次，达契到江边去散步，突然，从洼地的草丛里窜出一条叉粗又长的大蛇，紧紧地缠住达契的双腿。达契顿时吓得三魂出窍，一跤跌倒在地，昏死过去了。

彩翅见主人跌倒了，顿时收紧羽毛猛扑过去，它先用翅膀照着蛇头猛扇下去，恶蛇慌忙缩身躲避，正当它要甩头出击时，彩翅那铁钩似的尖利嘴巴朝蛇的左眼猛啄过去，只听“噗”的一声，鲜血四溅，蛇的左眼已被啄瞎。那蛇疼得直晃头，彩翅乘胜追击，又向它的右眼啄去，恶蛇想躲已经来不及了。瞎了双眼的蛇已经失去了反击的能力，彩翅照着蛇头如同啄米一般狠啄不止，转眼间那蛇头已被啄得稀烂。

停了一会儿，彩翅用力将死蛇从主人的身上扯下来，丢在了一边。它围着主人边转边叫。看到达契一点反应也没有，彩翅不安地拍打翅膀，样子非常急躁。

忽然，彩翅似乎明白了什么，它不顾一切地朝家里奔去，见了女主人高声大叫，然后往回跑，一边跑一边回头，像是在告诉女主人发生了什么事情一样。

达契的妻子感到很奇怪，就跟随彩翅前往，想看看究竟发生了什么事情。

达契的妻子看到窒息倒地的丈夫，大吃一惊，赶忙叫家人把达契背回家去。达契到了家，依旧昏睡不醒。彩翅看到主人没醒过来，始终精神不振，不肯吃东西。

过了两天，达契醒过来了，妻子把彩翅相救的事告诉了达契，达契十分感动。从此，他们对彩翅就更亲了，简直像对待自己的亲人一样。

故事启示：

凤凰在主人面临危急时刻，挺身相助，终于救了主人的命。试想，如果它没有勇斗毒蛇，主人恐怕就会死于毒蛇之口。动物救人，是没有条件的，也是不计安危的。同某些人类的“斤斤计较”相比，动物的助人，的确是高尚的。尽管它们的救人完全出于本能。如果你也拥有这样一位“朋友”，是不是感到很满意？

喜鹊助人

农历正月初五中午，孟老汉在山里行走，突然听见一声巨响，一块一百多斤重的石头便砸在了他的左大腿上，他惨叫一声就昏了过去。也不知道过了多久，他被一阵钻心的疼痛弄醒，这时天已黑了，一摸左腿，黏糊糊的，把手放到鼻前一闻，一股血腥味。他知道自己负伤了，但他不敢呼叫，担心招来野猪野狼。

夜里的深山，夜色蒙蒙，寒风飕飕，就在这时，一个身形矮矮的活物朝他靠近，他一阵发怵，伸手摸到了上山时带的木棍。可那黑影却在离他只有几米远的地方，突然停住不动了。当雾气散去，老孟终于看清了那东西的模样：原来是喜鹊。那只喜鹊足有1米多长。不一会儿，天完全亮了，老孟发现自己所处的位置有点陌生，便亮开了喉咙大喊“救命”，可没有任何回音。这时，那喜鹊竟向他走来，在他受伤的左腿上轻啄了一下，然后就依偎在他身边蹲了下来……

几天后，一直依偎在孟起庚身边的喜鹊突然站起身，似乎在寻找着什么。只见它在不远处停了下来，用嘴啄开乱草，把脖子伸了进去，然后又收了回来，转头望着老孟，嘴里流出了一线清水，原来喜鹊是在找水！孟起庚艰难地挪动身体，爬行了十多分钟终于来到喜鹊身边，扒开乱草一看，果然看见乱草下有一摊清水。一天一夜滴水未沾的老孟学着喜鹊的样子，把头埋了下去，大口吸了起来。喝够了水的老孟突然觉得有力气了，又扯开嗓子大喊救命，可是喊了半天还是没人应，喊累了，他就躺在地上打起了瞌睡。

等他一觉醒来，一眼就看到了喜鹊身边的一堆细细的嫩草，而喜鹊正在同情地望着他，饥饿难忍的老孟不管三七二十一，抓起一把嫩草就嚼起来，把那堆草吃下肚后他又喝了几口水，又来了精神。这时，老孟试着把喜鹊揽进怀里，喜鹊竟乖乖地顺从了。不久，山上雾霭又起，黑夜说到就到，但有了喜鹊相伴，老孟心里踏实多了，竟抱着喜鹊安然睡去。又不知过了多久，他被一阵冰凉的液体打醒，原来是下雨了，让他感到不可思议的是，他的手脚冰凉，但胸口却十分暖和，用手一摸，原来是喜鹊正张开翅膀趴在他身上呢，此时的鸟儿全身已被淋透，老孟内心涌起一阵从未有过的感动……

几天，老孟醒来后发现喜鹊一改先前的温顺，看样子想跑，但跑了几步，见老孟没动，它又返了回来，朝他“咕噜噜”直叫。老孟纳闷，难道这里有危险？他连忙跟着喜鹊在后面爬，才爬了几步他就累了，于是，喜鹊又趴在老孟身边陪他喘息，但仍不停地“咕噜”。就这样，这对“人鸟搭档”走走停停，老孟爬了一整天，这时喜鹊却突然不走了，老孟环顾四周，惊讶地发现，他居然已经回到了自己的家附近了。

故事启示：

喜鹊真心实意地帮助处在困境中的孟老汉，听了这个故事，就好像听见一个人与人之间助人为乐的故事。人救人的故事是非常普遍的，也是最受人崇敬的。而动物助人为乐的故事，我们听见后，是不是也一样感到崇敬？面对这样对人类伸出救助之手的动物，我们有什么理由不把它们当做最朋友？有什么理由不爱护和保护它们呢？

和狼相处

二战中，一个年仅8岁的犹太女孩为了躲避纳粹的魔爪，背井离乡，独自逃进深山，意外地和狼结下了一段不解之缘。

1941年的一天，丽沙的爸爸妈妈被纳粹迫害，她决定出逃，寻找自己的父母。她偷了一些面包和几个苹果，身上还戴了个指南针，一直向东走。在波兰境内，丽沙第一次遇到了狼。那天，她从一户农舍里偷了点吃的，一个男人追出来，向她扔石头。丽沙拼命地跑，躲进了树林。她受了伤，疼得直叫，那叫声好像狼嚎。突然，丽沙发现有什么东西在看着她。她开始以为是一只狗，就丢给它一块肉，但它不肯靠近。它的叫声让丽沙意识到这不是一只狗，而是一只狼。

此后，丽沙渐渐和狼稔熟起来，她们成了形影不离的朋友。母狼对丽沙很好，捕食到的猎物都分给她吃。丽沙叫她丽塔妈妈。那段日子，丽沙过得很开心。丽塔妈妈打猎回来，会和丽沙分享她的战利品，如兔子之类的野味。吃饱后，丽沙就依偎在丽塔妈妈身边，笑着睡去。丽沙仿佛又找到了一个妈妈，对丽沙而言，丽塔妈妈就是整个世界。后来，丽塔妈妈有了一只公狼做伴。公狼起初对丽沙很不友善，它几次企图袭击丽沙，都被丽塔妈妈阻止了。摸清了公狼的性情后，丽沙学乖了很多。每当公狼发威时，丽沙就做出屈服的表示，身子往地上一躺，蜷起四肢，露出喉咙，公狼见状也就罢休了。丽沙和这两只狼共同生活了一段时间。

后来，两只狼被猎人打死了，丽沙为此非常伤心。她离开了树林，一个人继续赶路。几个星期后，丽沙遇到了一群狼。这可是个大家庭，有狼爸爸、狼妈妈，还有几个幼崽。丽沙也加入其中。狼爸爸、狼妈妈外出捕捉猎物时，丽沙就留下来照顾幼狼，做起保姆来。等它们回来了，丽沙模仿幼狼的样子，四肢蹲下，舔舔狼妈妈的鼻子讨食吃。起初，狼妈妈身子向后一退，不肯给丽沙喂食。但丽沙不断发出轻轻的叫声，哀求着，狼妈妈慢慢靠近，这才把食物吐给丽沙吃。渐渐地，狼妈妈开始像对待自己幼子一样对待丽沙，丽沙也成为这个特殊家庭的一员。然而，好景不长，狼群解散了，丽沙又重新回到一个人的生活。

接下来，她向东走到了乌克兰，也曾偷乘火车到克罗地亚、意大利。前前后后用了四年多的时间。

故事启示：

丽沙历经苦难，在狼的帮助下，度过了最艰难的日子，战胜了饥饿和死亡的威胁，终于重返人间，成为一个正常的人。狼的本性虽然是吃人、吃弱小的动物，但狼群中也有母性，也有对弱小动物的同情。它们在解决温饱之后，是不会轻易伤生的。女孩和狼群和相处数年的故事，的确是令人感动和惊喜的，也让我们对狼这样的动物有一种全新的认识和了解。

灵犬送信

魏晋时，有一个叫陆机的人，曾经养了一只善解人意的狗，名字叫黄耳。一次，陆机在京城有急事想要通知家人，但是却又找不到一位能够信任的送信人。

陆机在房中走来走去，一边叹气一边想办法，忽然，他低头看见了黄耳，于是灵机一动，把黄耳叫过来吩咐：

“黄耳啊！这认要靠你喽！我把这封信写好，你就替我带回家去，要记得带一封回信回来喔！”

黄耳听完陆机的话后，神态严肃，好像了牵这是一项重要的任务。

陆机写好信后，把信绑在黄华的身上，然后拍了拍黄耳的头，对它说：“好狗儿，一切就靠你了。现在去吧！”黄耳听了，就出发了。

一路上，黄耳都不敢稍做停留，不停地向前跑。饿了就找些剩菜剩饭来吃，渴了就喝露水或雨水。就这样，不管日晒或雨淋黄耳一直向家中跑去。自从黄耳走后，陆机几乎每天都站在门边望着家乡的方向，心中想着：

“不知道黄耳到家了没有？希望缭一路平安。唉！我叫一只狗送信会不会太为难它？”

陆机每天站在门边等候，都把门槛踏坏了。好不容易过了50天后，黄耳终于面容憔悴地拼命跑回来。

“我就知道你一定会办到的，真是我的好狗。”陆机高兴地抱着黄耳，并且迅速地拿下黄耳带回来的信。

陆机赶紧打开信来看，黄耳这时已经精疲力尽地倒在地上，一动也不动了。

等到陆机读完信，才发现黄耳已经因为力气用尽而死了。陆陆难过极了，抱着黄耳的体痛哭。

陆机在离开不远的地方，选了一块地替黄耳建了一个墓冢。这个地方就是后来人们所谓的“黄耳冢”。

故事启示：

黄耳送信的故事，一是说明狗的忠诚和奉献精神，二是说明狗是具备超强记忆本能的。可见，狗不仅会为我们看家护院，保护我们的的安全，也会为我们做其他工作。像狗这样既忠诚又有能力的动物，其实是很多的。我们人类是讲情感的，对狗这样的动物，我们更应该尽力去爱护它们。当我们说，动物是人类的朋友时，我们也应该成为动物的朋友，为动物的需求助一臂之力。你说对吗？

义犬灵豹

一天下午，某职工食堂的刘师傅在菜市场买了一条已经死了的狗带回驾校，食堂的厨师炖了一锅狗肉，准备晚餐时给30多位职工改善生活。肉香四溢，把一群刚出生的小狗崽们引到了食堂。一位职工看见狗崽来了，就夹了一块肉给它们吃。忽然，狗妈妈灵豹突然冲过来，用双爪紧紧地护住地上的肉，一改往日对“儿女”们的慈祥，对着小狗崽们发出凶狠急促的吼叫，不让它们吃。一条小狗试图走近妈妈撒娇，被灵豹一掌掀出门外，其他的狗崽儿见状四散逃跑。

小狗崽们离开了，灵豹对着地上的狗肉又连叫了几声，但几十个职工丝毫没有理会，继续准备吃狗肉。见众人没有反映，灵豹显得有些急躁，来回绕圈子，对着锅里的肉继续吼叫。职工们以为灵豹想多要点肉，就又夹了几块给它，但灵豹将肉拢在爪子下后，还是不吃，仍一个劲地吠。于是，大家就懒得理它了。

灵豹见食堂里的人越来越多，而且都聚在锅边等着吃肉，开始对着锅拼命狂吠，声音一阵比一阵大，一次比一次凄厉。见众人还是没有反应，灵豹猛地从地上跳起来，发出绵长而凄凉的呜咽声。听到妈妈哀嚎声，四只小狗崽儿冲了进来。灵豹用湿润的鼻子挨个儿亲吻着每只狗崽儿，伸出粉红的长舌舔净最小一只幼犬身上的污垢，然后泪水长流。但紧接着，灵豹就冲到最前面的人群里，用头撞击人们的大腿，可人们还是不能领会它的意思。

突然，灵豹坐在地上，一边流眼泪，一边凄惨哀叫。长嚎一声后，灵豹将地上的三块狗肉吃掉了。不到十分钟，灵豹就在地上痛苦地翻滚、抽搐，然后七窍流血，含泪毙命。

见此情景，几十名等待吃狗肉的职工都惊呆了！锅内狗肉竟然有毒！

事后，经卫生防疫部门化验，食堂所炖狗肉竟含有“毒鼠强”，含量足以杀死一头壮牛。因为灵豹，30多人的生命才得以获救。

灵豹死后，主人很悲痛，他们含泪把灵豹葬于自家的菜园里。一家陵园听说灵豹舍己救人的壮举后非常感动，他找到主人，表示想把灵豹移葬到陵园去。那天，有一百多人冒雨自发为灵豹送行，一些被救的人甚至泪流满面，几十挂鞭炮一齐鸣放。

故事启示：

自从狗成为家犬后，狗对人类的忠诚和友情就长久的建立了起来。这种忠诚就像一个恒古不变契约。是谁为人类的祖先驱赶野兽，是谁在冰天雪地拉着沉重的雪橇在驰骋平原上，是谁帮助远古人类狩猎，又是谁为当时的人类提供了保暖的毛皮……至今狗对人类的忠心依然流淌在它们的血液里。狗为人类做出的牺牲实在太多了，而我们也应该想一想：我们到底为这样忠诚的狗做过什么呢？

义务巡道工

一位森林小铁道的巡道工，经常要沿着50华里的小铁道独来独往，根本无人与他说上一句话。有时候他看见一只小松鼠，或是小鸟什么的，他就和它们说上几句话。可是他胆子很小，就怕遇上熊和狼。世上的事情，就是这样，你越怕什么就可能遇上什么。可巧，一次他巡道回来快到家时，发现离他有一里远的铁道上蹲着一条狗。当他走近时，一看是一只狼，这把他吓坏了。他赶紧往家跑，到家就病倒了。

当时，狼并没有追他，这很可能是一只离群的狼，它并没有伤害人的意思。巡道工病倒在家，领导来看他时，除了慰问他还发给了他一支猎枪。领导说这只猎枪是为了防万一，碰到大型的野兽，只要他不伤害你，就不要开枪。

巡道工病好后，再巡道时身背猎枪，胆子可大了。可是那只狼仍然在他巡道时跟着他，于是他朝天开了两枪，那只狼呢，它根本不走。巡道工还发现它一点儿恶意都没有，而且还时常跟着他巡道。半年来一直如此，平安无事。巡道工就不断地拿些野兔、野鸟喂它。从此，巡道工在铁道这边走，那只狼就在铁道那边与他并排走，每日往返100华里，一起巡道。巡道工每两天才走一趟，而那只狼则天天出工，风雨无阻。遇到情况，无论白天黑夜，它都要蹲在出问题的铁道地方嗥叫不止，直到巡道工来了，那只狼就和他一起清除障碍物。

过年了，巡道工要休息两天。在初二那天，铁道旁发生了泥石流，虽然不严重，但还是埋了一小段铁道。恰巧正有一辆满载木头的小火车开来，巡道的狼见报警来不及了，它就迎着火车跑去，抬起前爪，站在铁道中间大声的嗥叫，火车开过来，把那只义务巡道工撞死了。

火车开走了，巡道工把狼的尸体收敛起来。他将义务巡道工牺牲的情况，写了一个报告给上级。于是站长带领一些员工过来，为那只狼建了一座坟墓，坟前竖起一块牌子，上面写有：义务巡道工狼之墓。落款是铁道员工。

故事启示：

狼做巡道工，不仅是义务的，也是称职的。这种称职，源于对人的忠诚，对职责的坚守；源于没有私心杂念。同某些人类的斤斤计较相比，我们的动物朋友对人的帮助，总是大公无私的，总是坚持不懈的。面对这样的朋友，我们没有理由不感到敬重和欣慰，没有理由不感到惭愧和内疚，没有理由不献出我们的泪水和情感。让我们向那些为人类做出过重大贡献的动物朋友，表示敬意吧！

狼的援手

有一年的腊月间，一支地质小分队完成了找矿任务后，乘坐一辆大巴车准备回家过年。车上有地质队的干部、技术员、工人，还有一位当地的老人。

汽车过一个镇子后，天下起了鹅毛大雪。大巴车沿着河流上游向西北方向开去。大雪越下越大，车开到一座山前，山下的路山上的路积雪越来越厚。尽管汽车的车轮较大较宽，而且很有前加力，但是车开起来仍然不时打滑。

中午时分，路面的积雪已经有半尽多厚，汽车在山路上开得十分的慢。有时人们还要下车帮着司机推车，车只能前进，不能后退，否则就有滑下山崖的危险。正当人们准备下车推车时，他们几乎同时发现，在汽车前面山路上大约一百多米左右的地方，有一条褐黄色的东西横在那儿。汽车还在慢慢的爬行，说时迟那时快，那条褐黄色动起来了，一下子齐刷刷窜到汽车前面，原来是一群狼，这可把人们吓坏了，个个惊慌失措。

在这万分危急之际，那位老人说：“大家不要害怕，大雪封山已有些日子了，狼很难找到吃的，它们一定是饿疯了。”人们打开各自的包裹，把买来准备回家过年的火腿，熏鸡，板鸭腊肠还有面包，点心都纷纷扔了下去。十只恶狼争先恐后地大吃起来。这时车上的人们清楚地看到十只恶狼的肚子，渐渐鼓起来，溜圆溜圆的。它们的目光没有了凶恶，开始变得温顺了。有的在汽车旁坐着，还有的在汽车后边躺着。

这时那只头狼围着汽车转了几圈，然后朝车的大前方山头跑去，其余的九只狼没动地。工夫不大，那只狼又跑了回来。他冲那些狼嗷嗷了两声，它们立即站了起来。这只头狼，带着它们朝山那边跑去。一会工夫，它们又都跑回来了。奇怪的是，每只狼的嘴里都刁着一两根大树杈，纷纷把嘴里的树枝，分别放在了汽车两个后车轮下面。原来它们是来给汽车打眼了，车上的人们立即欢呼起来。

接着它们又一起钻到汽车底下，分别将汽车底下的雪向两侧拨出，只见积雪飞扬。一部分雪堆到汽车左侧路边，一部分向山崖下飞去。一会儿的功夫，它们从车底下钻出来，又都跑到汽车的前面，非常有秩序地对着汽车排成两竖行，它们弓下身用力把雪往汽车前两侧扬去。工夫不大，汽车前面四五米远山路的积雪，被它们扬撒的基本干净了，路面露了出来。十只狼像夹道欢呼一样，分裂车前两侧，大伙看了别提多高兴了。人们就叫司机赶快发动车，车启动了，向前开出了四五米，又停了下来。这群狼又向山那边跑去，十几分钟的时间，每只狼的嘴里又都刁着一两根大树杈回来了。它们仍像刚才一样，先是给汽车后轮打眼，然后扒开车底下的积雪，接着“扫清”车前四五米远的积雪，而且又分别站的车前两侧。当汽车发动后，它们又跑向山那边。

就这样，这群狼大约重复了十几次，帮助这辆汽车开到了山顶。再往前就是下坡路了，汽车完全可以顺畅地开到山那边了。十只狼在头狼的带领下，齐刷刷地站在汽车的后边，扬起上肢嗷嗷高叫了几声，意思好像是说：再见了，人类朋友。

故事启示：

狼之所以有时会吃人，是因为它们是食肉动物，为了解决肚皮问题，它们只有捕食其他动物。一旦解决了这个问题，它们是很温顺的。狼和人类，并非是天生的死对头。一旦我们帮助狼解决了温饱问题，狼就不会为害人类。更重要的是，狼也是一个懂得报答、讲义气的动物，不会白占我们的便宜。所以，我们爱护动物，首先要体谅动物，理解动物，用我们的善举赢得动物的好感。

义犬救家人

事情发生在奥地利的一个村庄里的一户农民家中。这家农户养了一条名叫“内罗”的狼狗，有一次内罗闯了祸，孩子们都不喜欢它了，打算把它送人，在父亲保尔的劝说下，才终于把它留下。

一天早上6时不到，全家人还在熟睡。内罗发疯似地扑到主人15岁的儿子拉尔夫的房门上汪汪乱叫。拉尔夫睡眼惺松地喊道：“别叫，内罗！”这时拉尔夫嗅到一股气味。他一骨碌从床上跳下来，打开房门。只见一股股浓烟穿过楼梯间直往上窜。拉尔夫急忙冲到其他房间使劲将其他人推醒。大火封住了退往底楼的路。大家只得夺窗而逃，人人吓得面无人色。突然，已经逃到外面的内罗又重新往屋里冲去。大家这才想起90岁的老祖父没有逃出来。他们冲到屋里救老祖父时，只见内罗正站在他的房门口哀号。由于发现得早，全家9人全都得救了。内罗从此博得了一家人的喜爱。

在中国，有个李老太，经常遭不孝儿子张光远的毒打。一天晚上9时，李老太正在睡觉，张光远闯进她的卧室，一把将她拖至厨房，不由分说，就用扫帚柄及鸡毛掸子上的藤条没头没脑地毒打起来，并以双手猛掐老母脖子。

李老太因大门被儿子锁住，逃不出去，就在屋内四处闪躲，并大声呼救。此时，李老太养了11年的那条猎犬，见主人遭打，猛然向她的儿子扑去，对张光远进行不断攻击，使张不得不放弃对老母的毒打，转而与猎犬展开搏斗。人犬搏斗一直进行到深夜11时们分，惊动了邻居，邻居立即向当地派出所报警。警员赶来将大门撞开，救出了李老太，制服了张光远，并对其依法制裁。

还有一个陆老汉，长年累月承包照看村里的二亩养鱼池。他一生喜欢养犬，曾花200元钱买了一只狼犬，这只狼犬一天24小时几乎不离他左右。每逢陆老汉去鱼池照看，他睡在草棚的床上，狼犬就睡在床下。陆老汉睡觉打呼，狼犬听惯了这打呼声，好像知道陆老汉打呼就“太平无事”。可是，一天晚上9时多，陆老汉睡到床上感到四肢无力，神志不清，最后便休克了。狼犬听不到打呼声，就用嘴拉住陆老汉的衣角左右摇动，见主人不动，狼犬又跑回家中，用头撞开大门。陆老汉的三个儿子看到狼犬报信，知事情不妙。他们认为有人偷鱼，便备上三根扁担前往。来到老人的床前一看，方知是父亲生命垂危，于是，立即把父亲送到医院抢救。据医生讲，若不是狼犬报信及时，陆老汉就没救了。

故事启示：

人们把那种忘恩负义、没有人性的人，骂作是“狗货”，其实这是对狗的误解。狗不仅不会忘恩负义，也不会见死不救。它的特点就是对主人忠诚，为了忠诚主人，它们在主人遇到危急时，积极施救；在主人遇到灾荒时，挺身而出。为了救主，多少“义犬”献出了生命。我们要重新认识狗这样的动物，尊重它们，爱护它们。

猴王的援手

在南国一个自然保护区内，曾发生了这样一个真实的故事：工作人员杨周巡山时身受重伤，无法动弹，竟然遭到一只豹子凶残的攻击，陷入绝境，眼看生命垂危！危难关头，一群灰叶猴赶到了，竟然出手相救，与豹子展开面对面的激战，聪明的猴王更是使出奇招，帮他摆脱死神……

原来，有一次，杨周正在一条阴森的沟谷中穿行，突然地下咔的一响，杨周的脚似乎被什么东西死死咬住了，刺骨的剧痛旋即升起，把他淹没。他忍不住大叫起来，汗珠子也刷刷往下滚。低头一看，原来他踩中了机关，脚踝被一个捕兽器击中。不用问，这是盗猎者安放在这里的。突然，远处传来窸窣的声响，直觉告诉杨周有野兽在接近，他急忙抬头观望，十几米外的灌木丛中赫然闪出一只豹子。杨周的心中非常慌乱，却只能强迫自己镇定。豹子愤怒地咆哮一声，扑到杨周的近前，张开大嘴，闪电般地在他的大腿上咬下了一块肉。杨周几乎快疼昏了，可又不敢大喊大叫，因为那会更加刺激它疯狂的攻击性。

正在这时，四周好像嘈杂起来，杨周抬头一看，原来是一群猴子围了上来。它们披着灰毛，颜面及手足却是黑色的，个头不大，尾巴很长。他认出这是保护区里常见的灰叶猴，足有十几只，看起来都挺凶。豹子气急败坏地扑向近前的几只猴子，看样子要大开杀戒了！那几只猴似乎早有防备，霎时间便四散奔逃，豹子不肯罢休，一气追出去老远。

豹子见逮不着猴子，又朝杨周跑来，还没等它到跟前，躲在附近的猴王和另外一些灰叶猴又龇牙咧嘴地迎了上去。豹子张牙舞爪一番，以为能把猴子们吓跑。可灰叶猴们似乎都吃了豹子胆，在猴王的带领下，突然齐心协力向它猛扑过去！豹子被这气势给吓住了，一时无从下手，只得跳到了树上。

豹子从来没吃过这么大的亏，突然兽性大发，闪电般挥舞粗壮有力的前爪，凌空扑下，把几只灰叶猴击倒在地，看来这家伙发疯了！群猴只得从杨周身边跑开藏起来。这下他又彻底暴露在豹子嘴下！豹子折转身，恶狠狠地向杨周逼过来，看来它的主要目标还是他，它的神态狰狞异常，眼睛都冒火了！紧要关头，只见猴王尖啸一声，连蹦带跳地追向豹子，它的速度快得出奇，很快追到豹子身后！别的猴见状也都呼啸而至！豹子似乎明白，如果它敢吃杨周，群猴真的会跟它拼命，后果相当严重！它比较识趣，一转头，背对着杨周。猴王也停止了进攻，双方对峙起来。

僵持了一会，猴王突然离开了，但很快返回，手里拿着一根树枝。它爬上树，把树枝扔在杨周跟前。杨周一看，正好可以当武器，立刻拿在手中，猴王真是太通人性了！他高兴地向它挥挥手。

正是靠着手上的“武器”，杨周最终战胜了凶狠的豹子，成功得救。

故事启示：

猴子并不一只冷血动物，它们对面临困境的人类，毫不犹豫的伸出援手。在这些儿子看来，食肉动物是人与猴的共同敌人，而猴子与人类是朋友，是站在同一条战线的伙伴，所以就要相互帮助。它们虽然不会用相通的语言表达自己的愿意和思想，但它们的行动表明了这种愿意。所以，对待那些友好的动物，我们更应该爱护它们，在必要时助它们一臂之力。

2.动物的互助故事

团结互助，是人类社会的美德。但这个“美德”也存在动物世界里。当一只动物面临困境和危急时，它的同伴也会助一臂之力，甚至以死相救。如果说同一类动物的相助是出于本能和生存的需要，不同类动物的相助就更显得十分珍贵了。但动物之间的互助是确实存在的。下面的故事将会告诉我们：动物们并不都是冷血的，也有见义勇为的“热心肠”。

见义勇为的老鼠

美国芝加哥大学曾经给老鼠做过试验，表明老鼠具有惊人的同情心和自我牺牲精神。它们会义无反顾的解救被困在笼子中的同伴，即使这意味着同伴自由后会和自己分享食物。

在这个实验中，一只老鼠被困在笼子里，而另一只老鼠可以自由跑动。研究者发现：有自由的老鼠会围绕着被困的同伴跑动，不停地啃咬笼子，并把自己的爪子，鼻子和胡须伸到笼子入口去搭救同伴。经过一周的反复尝试，最终30只老鼠中有23只成功地打开了笼子救出了同伴。由于笼子的盖子只能从外面打开，这些自由的老鼠通过用头撞笼子门或者用身体重量挤靠笼子门直到门翻倒。当门被撞得移动时，老鼠们一开始会被门发出的噪音吓住，但最终，它们不再显出恐惧和惊讶，而是全力以赴地将门推开。而且，研究者发现如果笼子里装的不是同伴，而是玩具老鼠时，这些自由的老鼠就不会采取营救行为。

在接下来的实验中，研究者有意考验老鼠搭救同伴的坚定决心。实验场景中放置了两个笼子，一个装有被困的同伴，而且门很难打开；另一个则装有老鼠最喜欢的食物——巧克力饼干，而且门是打开的。研究者想看看老鼠是否会先吃掉食物然后再搭救同伴，或者由于被食物强烈地诱惑而忘记痛苦的同伴。然而实验结果很令人吃惊：自由的老鼠们会解救出被困的同伴，并和同伴一起分享食物。有趣的是，当同伴被搭救出后，自由的老鼠会把饼干从另一个笼子中取出，不是立即开始吃，而是把饼干放到同伴面前，似乎是把食物传递给同伴。

故事启示：

在人们的传统观念中，老鼠代表奸诈，偷偷摸摸，见利忘义。然而，实事证明，老鼠并不是一个只顾自己的不顾他人的动物。人们把替他人着想，形容成“利他主义”，实际上，这种利他主义并不专属于人类，越来越多的研究发现，动物同样会帮助同伴，甚至不惜牺牲自己的利益。这说明救助同类是一种生物的本能。读了这个故事，你会不会对老鼠另眼相看呢？

扶老携幼

一天，大草原的上空有几只白尾鹫在盘旋。盘旋一阵之后，便向地面俯冲下来……原来，它们在十几公里的上空，靠着超强的视力，竟然发现了草地上有它们最喜欢吃的食物——一匹马的尸体。

白尾鹫是全世界190多种鹰中的一种。它的名字来源于它的长相，它的头部和颈部为淡褐黄色，背部和腹部为褐色，但最为明显的特征是其尾部的羽毛为白色，所以才叫它白尾鹫。白尾鹫为一类大型猛禽，有很强的嘴勾，适合并喜欢吃死亡的动物。

此时，刚才盘旋在空中的那几只白尾鹫，现已飞落在美食旁。然而，它们并没有急于去吃马肉，而是站在死马旁，不断地发出阵阵尖锐的叫声。这叫声并不是向死马悼念，而是在向其同伴发出发现食物的信息，呼唤同伴们过来一起享用。

果真，这如同电波在空中不断传播的叫声，很快被一些同伴所接收，不一会儿，就有只白尾鹫顺着叫喊声飞了过来，接着又飞过来几只，很快聚集了二三十只白尾鹫，呼叫声停止了，意味着应该到的同伴已到齐了。

大餐开始。只见有十几只白尾鹫上到马的尸体上，津津有味地吃了起来，而其他的白尾鹫在周围看着。这是为什么呢？怎么不一起共享呢？

原来，白尾鹫家族有一个很好的团结互助、尊老爱幼的传统。在平时，不管是谁发现了食物，都要像刚才那样，发出信息，呼唤同伴过来共同享用。而在吃食的时候，又都是照顾长者，只有待年老体弱的鹫吃饱之后，其他的鹫才开始吃，正如眼前的这种场景。

白尾鹫不仅尊重照顾长者，对年幼者也是倍加呵护。你看，年轻体壮的白尾鹫现在也已经吃饱了，大家聚在这儿悠闲地“聊大天”，很是惬意。然而却有三只白尾鹫先后急冲冲地飞走了，因为它们都是母亲，都惦记着各自“家”中的孩子。回“家”后，母亲要把在这里吃下去的肉，一点儿一点儿地吐出来，喂给孩子们吃。

故事启示：

有好吃的，招呼大家一起分享；在分享时，老人优先，小孩优先。这是一种什么精神？这是一种团结友爱，互敬互爱的精神。这精神体现在人类身上，也体现在动物身上。这个故事将使我们更进一步地认识动物，认识动物的家庭观念和扶老携幼美德。这有助于我们加深对动物的爱心，有助于我们增强保护动物的自觉性。你说是吗？

勇于牺牲的斑马

这是来自摄影镜头的真实故事：

一群斑马突然遭到几只狮子的围追堵截，情况十分危急，搏斗中不断有斑马受伤。为了保护群体的安全，一匹健壮的雄斑马毅然决然地离开了群体，勇敢地引开群狮，独身与群狮血战，掩护群体撤退。最后，它以自己的宝贵生命，保护了群体的安全。

斑马栖息在南非好望角一带的山林和草原中，为马科、马属动物，是非洲特产。它们有群居性，常常几十匹或上百匹在一起活动。

眼前的这个斑马群体，大约有八九十匹。今天，它们和往常一样，在觅食的时候派出了一匹斑马担任警戒。担任警戒任务的斑马很是尽职尽责，它警惕地观察着周围的一切情况。突然，东南方的草丛中有些异动，它立刻警觉起来，瞪大双眼一眨不眨地观察着那儿的动静，从草丛的异动中，它终于发现有几只狮子正悄悄地向这边靠近，它知道狮子是来猎杀它们的。于是，它立即发出警报，通知伙伴们马上逃跑。

斑马们的跑速虽然很快，但还是让狮子追上来了，并截堵住了一匹小斑马。小斑马左突右冲，力图突破截堵。然而，费了九牛二虎之力，却未获得成功。反而，狮子已对它形成了包围，而且包围圈越来越小，它绝望地嘶叫起来。

奔跑的斑马群发现小斑马遇险，一阵长鸣后，几十匹斑马闪电般地冲了过来，没等狮子反映过来，它们已把小斑马围在了它们的中间，接着那些雄斑马以车轮形式和狮子展开了殊死搏斗。

而狮子极其凶猛，大有得不到猎物绝不收兵之势，它们猛追猛咬，致使几匹雄斑马接连受伤，情势越来越危机。

每每遇到这种险情，总会有一匹斑马挺身而出，为了保护群体而甘愿献出自己的生命。这次也不例外，就在这千钧一发之际，一匹健壮的雄斑马猛然掉头转身，义无反顾地冲向了狮群。

狮子面对这匹雄斑马突如其来的冲击先是大吃一惊，当它们清醒过来时，便一起向这匹雄斑马袭击而来，这正是雄斑马预料之中的，也正是引开狮群所必需的。这时，只听这匹雄斑马一声长鸣，便朝另一个方向跑去，狮子们紧追不舍，这种方法果真灵验，狮子们终于被引开了。

小斑马得救了，整个群体得救了，但那匹挺身而出的雄斑马却再也没有回来，这就这样无私地献出了自己的生命。

故事启示：

读了这个悲壮的故事，你的心灵是不是受到了很大的震撼？动物世界的生存法则是残酷的，弱肉强食的丛林法则是动物不断进化的推动力。然而，为了群体的生存和延续，少数动物勇敢地承担了舍己为人的使命。这是它们在长期进化中形成的一种本能和意识。如果没有点种本能和意识，许多动物就会过早地灭绝。所以，当我们崇尚人类的“杀身成仁”的美德时，不要忘记，这种美德也会在动物身上发生。

花母牛和它的儿子

一个炎热的下午，一条母花牛在吃饱了青草，正在山坡上休息。它的宝贝小花牛却一刻也不肯安静，发疯似地满坡乱跳。它一会儿四蹄朝天遍地打滚，一会儿用尾巴搔搔伙伴的耳朵。在远远的那片树阴里，那头长着大犄角的母花牛……它的妈妈却没有睡着，正静静地看着顽皮淘气的孩子，温柔的大眼睛里流露着母亲的慈爱和宽容。

这时，一只白虎在树林边上突然出现。它迈着轻捷的步子，悄没声息地向着牛群匍匐前进，放牛的主人立即打了个“嘘”声，牛群迅速向主人靠拢了，它们背朝里，头朝外，俯首挺角，组成了一个防御的堡垒。然而，当母花牛呼唤着它的小花牛时，小花牛却还站在远远的草地上，瞪着一双无邪的大眼睛，竟然懵懵懂懂地迎着白虎走了过去。小花牛的举动使白虎愣了一下。它后退了两步，当它看清对方只不过是头乳臭未干的小牛犊时，便张牙舞爪地扑了过来。这时，一向行动迟缓的母花牛突然变得出奇地敏捷，只见它撒开四蹄飞了出去。

就在白虎即将落到小花牛背上的一瞬间，它的肚子上挨了重重的一击，两只大犄角把它挑出了一丈多远。母花牛护住自己的孩子，瞪着充血的眼睛，摆开了拼命的架势。凶猛的白虎恼羞成怒，撇下小花牛，向着母牛发起了猛烈的攻击，几个回合，白虎扬起前掌在牛眼睛上一阵乱抓；母牛惨叫一声，用足平生力气，一头把白虎撞下了山坡。白虎摔伤了，见势不妙溜了。

遗憾的是，母花牛的眼睛被白虎抓瞎，没法下地干活了。牛的主人决定宰杀母花牛。小花牛一见他带着明晃晃的宰牛刀，似乎明白了一切。它悲哀地叫着，紧紧依偎在妈妈身边，全身掠过一阵阵惊恐的颤栗。母花牛虽然两眼一片漆黑，但从小花牛悲哀的声音里，预感到了不幸。它扯直嗓子，发出一阵绝望的悲鸣。母牛嗽嗽地哼，小牛哞哞地叫，母子俩生死离别的惨景使牛的主人不忍心看下去，正当其他人决定继续宰杀时，却发现宰牛刀不见了。人们怀疑是小花牛把刀藏起来了，就想把小花牛拉起来，然而，牛鼻子都拉出了血，小花牛依然卧在地上不动。人们又挥起鞭子狠狠抽打，鞭子都打断了，小花牛还是不起。于是，几个人一齐动手，把小花牛翻了个身。他们惊奇地发现，那把明晃晃的宰牛刀果然压在小花牛肚子底下！

主人决定不杀母花牛了。

故事启示：

母牛救子，和小牛护母的故事，就像是发生在我们人类身上的真情故事，但这确确实实发生在它们身上，而且像这样的故事，在许多动物身上都会发生。谁说动物就没有感情和爱心？谁说动物就没有尊老爱幼的美德？这种最朴素也最真挚的感情，是它们与生俱来的。所以，只有充分理解动物之间的这种情谊，我们才会全面地了解它们，懂得珍惜他们。

狼的智慧

一天晚上，大成和妻子与邻居在屋外乘凉拉家长，大成的4岁的女儿和3岁的儿子在屋前屋后玩“捉迷藏”。

这时，突然听见儿子一声凄厉的惨叫，大成夫妇赶紧跑了过去，然而儿子不见了，只剩下4岁的女儿呆呆地站在原地。大成忙问女儿弟弟哪去了，女儿好半天才回过神来，小手往山上指了指——大成夫妇顺着女儿手指的方向望去，月光下，一条母狼正叼着儿子飞奔而去，大成一边呼唤着，一边追了过去。听到呼救声，村民们也纷纷拿上锄头、棍棒、猎枪，跟随着大成朝山上追去。

母狼在前面不紧不慢地跑着，人们在后面紧紧地跟随，这样的情形持续了约两个小时，追到一座山岗脚下的时候，老狼坐到山头，两只前爪压在哇哇哭的小孩身上不动了。紧迫不舍的人们朝老狼一步一步地逼进。

人和狼相差不够10米，人们看清了这是一条全身灰黄的母狼。母狼的乳头胀得发紫。

看到越来越近的人群，母狼既不向人们发动攻击，也不畏缩后退，而是一味地冲天发出凄怒的嗥叫。双爪更用力地压在了小孩身上。人们怕母狼伤害到孩子，不敢靠得太近，也不敢开枪。人和狼就这样对峙着。

对峙持续了足有半个小时，人们看出母狼并没有伤害孩子的意思，它好像把小孩当筹码，要和人类交换什么似的。

人群中，一位岁数大的男人似有所悟地问大成：“最近是不是在山上掏过狼窝捉过狼崽。”大成一拍脑袋说：“想起来了，昨天我在这座山腰的土洞里捉了六条狼崽卖给了李老板。”

“赶快去把狼崽抱回来，要不然，小孩命可就没了。”

于是，大成急忙赶往李老板家，从李家拿出装狼崽的铁笼子，然后回到了山上。

母狼一见大成提着装有小狼崽的笼子出现在跟前，立时声嘶力竭地长嗥起来，同时把小孩按得“哇哇”直哭。

小狼崽似乎听到了亲人的呼唤，也“嗷嗷”大叫。大成似乎完全明白了母狼的意图，赶紧把小狼崽从铁笼里放了出来。母狼见自己的孩子被放，也松开了按在爪下的小孩，飞快地朝自己的孩子跑去。

故事启示：

读了这个故事，让人想起电视里常出现的镜头：两方持续争战，一方抓住了另一方的人，另一方也抓住对方的人，然后双方联络，决定交换人质或战俘。动物虽然不会联络，也没有太多的心思，但为了救回自己的孩子，也懂得拿起“以人质换人质”的武器。与其说是动物的智慧，不如说是动物“逼上梁山”的一种本能反应。看到这个精彩的画面，我们还有什么理由去侵犯动物呢？